\chapter{GAMBARAN OBYEK STUDI}

\section{Sejarah Perusahaan}
PT Nusantara Jaya Sentosa merupakan dealer utama SUZUKI untuk wilayah Bandung dan Priangan Timur yang mencakup penjualan unit mobil, spare part, dan bengkel resmi kendaraan SUZUKI.

PT Nusantara Jaya Sentosa atau disingkat PT NJS berkantor pusat di Jalan Soekarno Hatta No 289 Bandung, PT Nusantara Jaya Sentosa diresmikan oleh Gubernur Kepala Derah Tingkat I Jawa Barat Ir. Soehoed W.P pada tanggal 15 Juli 1985. Dengan pesatnya perkembangan dan banyaknya masyarakat wilayah Bandung yang menggunakan jasa PT Nusantara Jaya Sentosa maka perusahaan membuka 4 cabang perusahaan untuk membantu pengguna jasa dan juga untuk meningkatkan produktifitas perusahaan. Cabang perusahaan PT Nusantara Jaya Sentosa terletak didaerah : 
            \begin{enumerate}
                \item Jl. Soekarno Hatta No 289 / 513, Bandung
                \item Jl. Jend. Ahmad Yani No 297, Bandung
                \item Jl. Oto Iskandardinata No 172,  Bandung
                \item Jl. IR.H.Juanda No 72, Bandung 
                \item Jl. Suka Asih No 1, Bandung
                \item Jl. Raya Cimindi No 173, Bandung
            \end{enumerate}

PT Nusantara Jaya Sentosa memiliki tujuan untuk usaha yang didirikan yaitu pertama melakukan usaha dalam bidang perdagangan umum, jasa dan industri.  Kedua melakukan usaha dalam bidang perdagangan, bertindak sebagai agen, distributor dari segala macam barang yang dapat diperdagangkan baik buatan dalam dan luar negri. Tujuan ketiga adalah memberikan jasa pemeliharaan dan perbaikan kendaraan.
\subsection{Visi Misi Perusahaan}
\subsubsection{Visi}
Menjadi perusahaan otomotif terkemuka, sukses dan terpercaya.
\subsubsection{Misi}
\begin{enumerate}
    \item Berkomitmen kepada pelanggan untuk menyediakan layanan yang
terbaik, memberi kesan positif dann menjaga hubungan yang
berkesinambungan melalui pemasaran serta pelayanan after sales.
\item Mengembangkan kemampuan, potensi, loyalitas karyawan dan
menciptakan lingkungan kerja yang ama serta nyaman.
\item Berkomitmen untuk memberi keuntungan, mengembangkan dan
memperbesar jaringan perusahaan.
\item Berkomitmen untuk memberikan kontribusi positif kepada
masyarakat.
\end{enumerate}
\subsection{Job Description}
\par Pada saat Internship di perusahaan, bergabung dalam divisi pengadaan barang dimana divisi ini bertugas untuk melakukan kegiatan pengadaan guna menjaga \textit{supply chain management} perusahaan sehingga kemampuan dan produktifitas perusahaan berjalan dengan lancar.
dalam analisis ini, kegiatan yang dilakukan merancang, dan membangun aplikasi \textit{e-procurement}
setelah mengikuti program pengadaan di perusahaan PT. Nusantara Jaya Sentosa.
Ruang lingkup yang terdapat pada laporan ini yaitu hanya melakukan
pekerjaan pada web perusahaan pada bagian divisi pengadaan dalam menganalisis aplikasi pengadaan.
\section{ Referensi Data }
\subsection{Data Sekunder}
Data sekunder adalah data yang diperoleh secara tidak langsung dan pada umumnyaberupa dokumen atau file yang telah tersusun dalam arsif baik yang dipublikasikan ataupun tidak dipublikasikan. Data sekunder yang peneliti lakukan diantaranya dengan melakukan studi pustaka dan pengambilan data dari perusahaan.
\subsubsection{Wawancara}
Melakukan wawancara dengan penanggung jawab kegiatan pengadaan di PT. Nusantara Jaya Sentosa,



\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Pertanyaan Wawancara}
\label{keras}

\begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    No & Keterangan \\
    \hline
1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Setelah vendor terpilih, apa langkah selanjutnya yang perusahaan lakukan ?  \end{tabular} \\

\hline

2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kapan waktu evaluasi tersebut , sekali setahun atau bagaimana pak ?\\ \end{tabular} \\


\hline
3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apa saja faktor penting yang menjadi kriteria perusahaan dalam melakukan evaluasi ? \end{tabular} \\

\hline
4 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Bagaimana cara perusahaan menilai dari kriteria-kriteria penilaian tadi ?  \end{tabular} \\

\hline
5 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bagaimana perusahaan mengambil kesimpulan dari hasil evaluasi pak ?   \end{tabular} \\

\hline

6 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Keputusan dari output yang tadi seperti apa pak ?  \end{tabular} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}  


Berikut  adalah  survei  yang  telah  dilakukan  penulis.   Adapun  Kriterianya  sebagai berikut,
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Kriteria Pengukuran Kinerja}
\label{kriteria}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    No & Perspektif \\
    \hline
        1 &  Perspektif Keuangan \\
        \hline
         2& Perspektif Pelanggan \\
         \hline
         3& Perspektif Bisnis Internal \\
         \hline
         4& Perspektif Pembelajaran dan Pertumbuhan \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}


Adapun yang melakukan evaluasi seperti pada tabel dibawah ini :

\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Data Evaluator}
\label{penilai}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    No & Nama Evaluator & Keterangan \\
    \hline
        1 & Ibnu Hajar Haedar & Pjs Head of QHSSE  \\
        \hline
         2& Aswin Dani & Head of Strategic Office  \\
         \hline
         3& Ayyub Naufal Pratama & Anggota Tim Pengadaan  \\
         \hline
        
    \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Perancangan Kuesioner}
dapat dilihat pada tabel berikut :

\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Kuisioner Awal}
\label{awal}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Evaluasi\end{tabular} \\
    \hline
1.1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem \textit{E-Procurement} seharusnya mencakup evaluasi vendor \end{tabular} \\

\hline

1.2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Hasil evaluasi menentukan perpanjangan atau \\ putus hubungan dengan vendor\end{tabular} \\


\hline
1.3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kegiatan evaluasi akan mengukur kinerja vendor \\ selama periode kerjasama   \end{tabular} \\

\hline
2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kebutuhan \end{tabular} \\

\hline
2.1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dibutuhkan aplikasi untuk mengolah data evaluasi vendor   \end{tabular} \\

\hline
2.2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dibutuhkan metode untuk menunjang aplikasi dalam mengevaluasi vendor\\    \end{tabular} \\

\hline
2.3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Alternatif yang digunakan merupakan vendor yang sedang dalam \\periode kerjasama   \end{tabular} \\

\hline
\end{tabular}
\end{table}  

\item Menyebarkan kuesioner akhir, dimana kuesioner berisi tentang pernyataan aplikasi yang telah dibuat kepada responden yang mengerti tentang kegiatan pengadaan.
\begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Kuisioner Akhir}
\label{awal}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Manfaat\end{tabular} \\
    \hline
1.1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin dapat mengelola data/nilai alternatif dan kriteria \end{tabular} \\

\hline

1.2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin dapat mengaktifkan status vendor yang akan dipilih\\ \end{tabular} \\


\hline
1.3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menggunakan Metode \textit{Balance Scorecard} untuk mengevaluasi vendor \end{tabular} \\

\hline
2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kemudahan \end{tabular} \\

\hline
2.1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pihak Pengadaan dapat menentukan lanjut tidaknya \\kerjasama antara perusahaan dan vendor dengan mudah dan secara tersistem   \end{tabular} \\

\hline
2.2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Manager dapat melihat hasil report evaluasi vendor sekalipun ia berhalangan\\ ke kantor  \end{tabular} \\

\hline
2.3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Evaluasi vendor terdokumentasi dengan jelas   \end{tabular} \\

\hline
3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kredibilitas \end{tabular} \\

\hline
3.1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aplikasi ini dipercaya oleh pihak pengadaan dan management untuk \\ mengevaluasi vendor  \end{tabular} \\

\hline
3.2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aplikasi ini dipercaya memberikan hasil yang logis dan diterima semua pihak \\ di perusahaan  \end{tabular} \\


\hline
\end{tabular}
\end{table}  

\subsection{Data Primer}
Data primer adalah data yang diambil dari hasil penelitian yang dilakukan oleh peneliti, data primer ini merupakan data yang penting karna data ini akan digunakan untuk acuan pembuatan system yang dibutuhkan. Dalam data primer, penulis menggunakan pengambilan data dengan kuesioner dan wawancara terhadap narasumber di dalam perusahaan.

\subsubsection{Data Sample }
Data dapat dilihat pada gambar berikut
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/data1.JPG} 
    \caption{Kategori Evaluasi }
    \label{alur}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/data3.JPG} 
    \caption{Kategori Evaluasi }
    \label{alur}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/sc1.jpg} 
    \caption{Contoh Evaluasi }
    \label{alur}
\end{figure}